「您愛這個國家 這個國家愛您嗎」 傷痕文學大師 白樺逝世

2019年01月16日

「您愛這個國家 這個國家愛您嗎」
傷痕文學大師 白樺逝世

內地傷痕文學的代表人物、著名劇作家白樺昨病逝，終年89歲。白樺在上世紀80年代劇作《苦戀》編寫的對白：「您愛這個國家，苦苦地戀着這個國家，可這個國家愛您嗎？」，道出文革之後知識分子對國家的怨恨及無奈，仍然稱頌至今。

白樺原名陳佑華，初期熱愛共產黨，擔任其宣傳喉舌，但其後打成「右派」，歷盡艱辛，文革後發表不少寫實的作品，如《苦戀》及《曙光》等，幾乎都被各界指摘，尤其是1980年劇本《苦戀》拍成電影《太陽和人》。電影有兩大經典，其一是結局：一枝風中蘆葦在日輪裏飄呀飄呀，然後以定音鼓的一聲強擊，一個點就出現了。連續六聲強擊，六個點出現在銀幕上，當時有領導看了說：「這部電影很惡毒，對着紅太陽打了六炮」。電影另一經典是名句：「您愛這個國家，苦苦地戀着這個國家，可這個國家愛您嗎？」不少人要求鄧小平表態，鄧看過後說：「批評可以，不要一棍子打死。」

相關新聞：反思文革 控訴「四人幫」

電影被中共禁播

白樺自言：「我這個人是一定會出問題的，這是必然的。一旦我從虛偽走向真實的時候，那就是走向個人的災難。但是我必須走向真實。」

他又暗諷：「藝術家總是相信以情動人，實際上是大錯特錯，沒有情感的人是不會動情的。」當時總政治部再做手腳，指《苦戀》劇本發表過，造成過很壞的影響，不批電影播放，台灣曾播映，並獲金馬獎提名。

白樺在90年代起越來越低調，鮮有發表新作。《蘋果》記者致電本港多間書店，包括樂文書店、田園書店及序言書室，欲了解白樺作品在本港的銷路，但書店均表示沒有出售白樺所撰寫的書籍，或沒有印象店內有白樺的作品發售。香港書城網上書店亦搜尋不到白樺的作品。但在內地淘寶網，以及當當網就找到《白樺文集》，但都沒有該書的銷量資料。

《蘋果》記者/南方都市報

上一則
上一則
加男運毒案 杜魯多斥中國任意判死

下一則
下一則
反思文革 控訴「四人幫」